\documentclass[10pt,a4paper,titlepage,twoside]{report}

\usepackage{style}

\begin{document}

\title{Utvärdering av JSON Scheman som verktyg för att generera grafiska användargränssnitt för datamanipulation}
\alttitle{Evaluation of JSON Schemas as a method of generating graphical user interfaces for data manipulation}
\author{Julius Recep Colliander Celik}
\email{jcelik@kth.se}
\supervisor{Patric Dahlqvist}
\examiner{Anders Västberg}
\principal{LS Elektronik AB}
\programme{Civilingenjör Informationsteknik}
\school{Skolan för elektroteknik och datavetenskap}
\date{\today}

% Frontmatter includes the titlepage, abstracts and table-of-contents
\frontmatter

%\titlepage

\maketitle
\cleardoublepage
\newpage\leavevmode\thispagestyle{empty}
\newpage\leavevmode\thispagestyle{empty}

\setlength{\parindent}{0pt}

\setlength{\parskip}{\baselineskip}

\section*{Sammanfattning}
Det saknas en bra lösning för att automatiskt generera inmatningsformulär för datamanipulation. Därför måste grafiska användargränssnitt skapas utifrån förutbestämda kända faktorer om datan som det grafiska användargränssnittet ska baseras på. Det här arbetet använder JSON Schema för att beskriva data som kan manipuleras och använder det för att automatiskt generera grafiska användargränssnitt. Genom att använda samma modell kan grafiska användargränssnitt genereras generellt utan att i förväg ha information om datan som det grafiska användargränssnittet ska baseras på.

Arbetet är en fallstudie som ämnar att lösa ett specifikt problem, samtidigt som JSON Schema som verktyg utvärderades ur ett generellt perspektiv. Dessutom utvärderar arbetet en stor mängd befintliga verktyg som använder JSON Scheman för att generera inmatningsformulär. En generell lösning för att generera inmatningsformulär utifrån JSON Scheman presenteras i arbetet och förbättringsförslag för JSON Scheman föreslås. 

Slutsatsen som drogs om JSON Scheman var att det är ett bra verktyg för ändamålet, men har brister, vilket kan förväntas då JSON Schema inte var en färdig teknik, vid tidpunkten då arbetet genomfördes. Bristerna gällde annotering, medan att använda JSON Scheman för valideringssyften ansågs fungera utmärkt. De mest kritiska bristerna skulle kunna åtgärdas om nyckelordet \textit{format} utökades med att bidra mer generell annoteringsinformation än en textsträng, helst med nyckelordet \textit{format} som objekt, samt att enumvektorelement erbjöd utökade annoteringsmöjligheter, i form av metainformation på elementnivå.

\clearpage

\section*{Abstract}
There does not exist a good solution to automatically generate input forms for data manipulation. Therefore user interfaces has to be created considering predetermined known factors about the data that the user interface will be based upon. This project uses JSON Schema to describe data that can be manipulated and uses that to automatically generate user interfaces. By using the same model unspecific graphical user interfaces can be generated without prior information about the data that the user interface will be based upon.

The study is a case study that aims to solve a specific problem, while simultaneously evaluating JSON Schema as a tool from a general context. Furthermore the study evaluates a large set of existing tools that use JSON Schemas to generate input forms. A general solution to generating input forms based on JSON Schemas is presented in the study and potential improvements on JSON Schema are suggested.

The conclusion that was drawn about JSON Schema was that it is a good tool for the purpose, however there are inadequacies, which could be expected as JSON Schema was not a finalized technology, at the time this study was conducted. The inadquacis regarded annotation, while using JSON Schema for validation purposes was regarded as working excellently. The most critical faults could be corrected if the keyword \textit{format} was extended by offering more general annotation information than a string, preferably with the keyword \textit{format} as an object, as well as enum vector elements offering more extensive annotation options, in the form of metainformation on element level.

\clearpage

\setlength{\parskip}{0pt}

\tableofcontents

\setlength{\parskip}{\baselineskip}


% Mainmatter is where the actual contents of the thesis goes
\mainmatter

\input{./tex/1-introduktion.tex}
\input{./tex/2-bakgrund.tex}
\input{./tex/3-metod.tex}
\input{./tex/4-forarbetet.tex}
\input{./tex/5-resultat.tex}
\input{./tex/6-diskussion.tex}

\printbibliography[heading=bibintoc] % Print the bibliography (and make it appear in the table of contents)

\appendix

\chapter{API-beskrivning}
\label{appendix:api-beskrivning}

\end{document}
